<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<notes xmlns="http://localhost/tapas" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.1" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Ta folij – 2r –, ki nosi letnico 1721, ni bil napisan sočasno z glavnim besedilom
                ŠP. Ne pripada nobeni legi pol in je v kodeks prilepljen kot zunanji dodatek.
                Besedilo folija 2r vsebuje več težavnih mest in odpira zagonetna vprašanja. Ravno
                nasprotno videzu ga je zelo težko datirati. Vsekakor ni nastal hkrati z nobeno izmed
                verzij <hi id="idp1288144" style="font-style: italic;">Pasijona,</hi> ampak je bil zapisan retrospektivno kot
                kroniški list. Vprašanje, ali je fol. 2r nastal še v letu 1721, kakor bi na prvi
                pogled lahko razumeli besedilo, ali pa šele pozneje, leta 1728 ali celo po tem,
                ostaja odprto; razlogi za in proti so obravnavani v <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp-st.div.31" target="#sp-st.div.31" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp-st.div.31">komentarju.</a>
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.2" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Na tem mestu
                je začela pisati roka B, ki jo istovetimo s patrom Romualdom in je napisala celotno
                glavno besedilo ŠP od tod do konca <hi id="idp1341616" style="font-style: italic;">Index rerum et personarum</hi>
                na foliju 40v. Glede datacije in vprašanj o poteku pisanja besedila prim.
                komentar.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.3" place="margin-right" anchored="true">1<note id="idp1346768" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Številka 1, zapisana tu na desnem robu lista,
                        predstavlja začetek dolgega številčenja, ki poteka skozi ves rokopis ŠP in
                        po številkah označuje vse njegove dele po vrsti – od tukajšnjih uvodnih
                        pravnih navodil prek prizorov do končnih seznamov in kazal, vse do zadnje
                        enote – 123. Številčenje torej zaznamuje ne le sestavine uprizoritve, ampak
                        elemente režijske knjige ŠP kot celote, od pravnih navodil voditelju do
                        razporeda nastopov, rekvizitov itn. Nekatera od teh števil je komaj moč
                        videti, ker so zaradi obreze porezana. To je zanesljivo znamenje, da je bil
                        rokopis podrobno izpisan in opremljen z vsemi kazali, še preden je bil
                        zvezan v sedanji kodeks in obrezan.</note>
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="idp1346768" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Številka 1, zapisana tu na desnem robu lista,
                        predstavlja začetek dolgega številčenja, ki poteka skozi ves rokopis ŠP in
                        po številkah označuje vse njegove dele po vrsti – od tukajšnjih uvodnih
                        pravnih navodil prek prizorov do končnih seznamov in kazal, vse do zadnje
                        enote – 123. Številčenje torej zaznamuje ne le sestavine uprizoritve, ampak
                        elemente režijske knjige ŠP kot celote, od pravnih navodil voditelju do
                        razporeda nastopov, rekvizitov itn. Nekatera od teh števil je komaj moč
                        videti, ker so zaradi obreze porezana. To je zanesljivo znamenje, da je bil
                        rokopis podrobno izpisan in opremljen z vsemi kazali, še preden je bil
                        zvezan v sedanji kodeks in obrezan.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.4" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
      <hi id="idp1365600" style="font-style: italic;">semper pro semper</hi> – oba <hi id="idp1366320" style="font-style: italic;">r</hi> sta v
                    rokopisu zaznamovana z znamenjem, podobnim krativcu. Tega ne
                    reproduciramo.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.5" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <hi id="idp1369328" style="font-style: italic;">plus</hi> – nad <hi id="idp1370048" style="font-style: italic;">s</hi> je v rkp. tudi tu zapisano
                    krativno znamenje.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.6" place="margin-bot" anchored="true">
                    
      <add id="idp1372224" hand="#hF" status="unremarkable">NB. 50 fl. <choice id="idp1373024">
            <abbr id="idp1373280" type="acronym">t.W.</abbr>
            <expan id="idp1373968">teutsches Währung</expan>
         </choice> mahen aber Landtswehrung 59 fl. 15,,1 <lb id="idp1374576"/>Vnd solihes geldt wird
                        Jährlih zu <choice id="idp1374960">
            <abbr id="idp1375216" type="brevigraph">d͠</abbr>
            <expan id="idp1375904">der</expan>
         </choice> Charfreytags proceſsion angewendet</add>
                
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.7" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <hi id="idp1379872" style="font-style: italic;">attamen</hi> –
                    nad <hi id="idp1380640" style="font-style: italic;">n</hi> je v rkp. zapisano znamenje, podobno ostrivcu,
                    česar ne upoštevamo.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.8" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <hi id="idp1383088" style="font-style: italic;">non intermiſsâ
                        reparatione</hi> – v prevodu: vendar naj ne okrni [dosedanje] postavitve. To
                    je eno od neposrednih sklicevanj na predhodno tradicijo
                uprizarjanja.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.9" place="end" resp="#MOG" anchored="true">V
                    zvezi <hi id="idp1410576" style="font-style: italic;">tam ... quam</hi> je na obeh <hi id="idp1411296" style="font-style: italic;">m</hi>
                    zapisano znamenje, podobno krativcu, verjetno je označevalo stavčni
                    podarek.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.10" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <emph id="idp1425424">iuxta datam in pluribus
                        capitulis normam</emph> – po pravilu, danem na več kapitljih, in v skladu z
                    objavljenimi odloki ... Ta stavek izrecno potrjuje, da je vodstvo redovne
                    province problematiko pasijonov večkrat obravnavalo in sprejemalo glede tega
                    pravila ali norme. Kapitelj je bil sklican enkrat na leto, občasno celo redkeje.
                    Vsekakor ni smiselno predpostavljati, da bi na enem kapitlju sprejeli pravila
                    glede uprizarjanja pasijonov, nato pa že čez leto ali dve spet nova pravila,
                    ampak se je to dogajalo v nekoliko daljšem razmiku. Zato ni dvoma, da zveza
                        <emph id="idp1427248">in pluribus Capitulis</emph> močno kaže na tradicijo.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.11" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Ta del besedila vse
                do razdelka <hi id="idp1441936" style="font-style: italic;">Aditum ex antiqua consuetudine</hi> je poznejši
                pripis, kakor je videti tudi po tem, kako je vrinjen med obstoječe in sledeče
                besedilo. Napisala ga je verjetno ista roka kakor opombo o zastavi v slovenskih
                barvah z letnico 1745 na fol. 51v. </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.12" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Omenjena knjiga se do danes ni ohranila. Očitno pa je, da je uprizarjanje
                    pasijona sčasoma postalo institucionalno podrobno določeno. Ta zapis roke F je
                    iz dobe kmalu po letu 1745. Obveznosti voditelja procesije so bile tedaj
                    formulirane že v posebnem zvezku v celici očeta gvardijana. Institucija
                    uprizarjanja pasijona je torej imela svojo dinamiko, ki je bila v raznih dobah
                    precej različna.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.13" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Poglavje <emph id="idp1514224">Dodano
                    iz stare navade</emph> je napisala roka D in je starejše od gornjih določil
                glede voditeljevih obveznosti in ugodnosti roke F. Čeprav je starejše, se že omenja
                    <emph id="idp1515040">ex antiqua conſuetudine.</emph> Navade, ki jih te vrstice izrecno
                formulirajo, so bile torej stare in so lahko dlje časa živele tudi brez posebnih
                pisnih določil. Kdaj natanko po letu 1727 jih je roka D tu zapisala, za zdaj ni
                mogoče reči. Prim. razpravo glede fragmenta <hi id="idp1516096" style="font-style: italic;">Christus baiulans
                    crucem post fig. 13</hi> v komentarju.<a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp-st.div.48" target="#sp-st.div.48" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp-st.div.48">#sp-st.div.48</a>
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.14" place="margin-right" anchored="true">2</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.15" place="margin-right" anchored="true">3</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.16" place="margin-right" anchored="true">4</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.17" place="margin-right" anchored="true">5</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.18" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Na levi margini bi morala v
                    višini te vrstice stati robna številka 6, pri naslednji repliki pa številka 7,
                    kakor kaže tudi <hi id="idp1559792" style="font-style: italic;">Index rerum et personarum,</hi> vendar je bil
                    rob lista ob vezavi kodeksa tako obrezan, da je vidna je le še gornja poteza
                    številke 6. Podobno obrezanih je še več števil na margini.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.19" place="margin-left" anchored="true">8</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.20" place="margin-right" anchored="true">9</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.21" place="margin-right" anchored="true">10</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.22" place="margin-right" anchored="true">11</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.23" place="margin-left" anchored="true">12</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.24" place="margin-left" anchored="true">13</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.25" place="margin-right" anchored="true">
                    
      <add id="idp1671664" hand="#hF" status="unremarkable">muß 4mal abgeſchribɳ werdɳ.</add>
                
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.26" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Originalna didaskalija p.
                    Romualda daje napotek, naj bo Adamovih otrok toliko, kolikor jih je le mogoče
                    dobiti, in da nekateri izmed njih recitirajo. S tem robnim zapisom je eden
                    poznejših voditeljev procesije verjetno določil, naj recitirajo štirje
                    dečki.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.27" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
                
      <p id="idp1682896">Napotek v tej didaskaliji in v tisti pred Adamovimi otroki, da podoba Smrti sledi
                    neposredno podobi Raja, je pomemben za razumevanje številčenja podob, ki je v
                    Romualdovi postavitvi nekoliko drugačno kakor v starejših, ki jih je imel pred
                    sabo; prim. <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp_dt.note.31" target="#sp_dt.note.31" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp_dt.note.31">opombo</a> v Drugi podobi.</p>
                
      <p id="idp1685024">Ta didaskalija, ki v prehod med podobama Raja in Smrti umešča bratovščine, pa je
                    pomembna še zaradi posebnega razloga. Izrecno namreč potrjuje, da je umestitev
                    bratovščin na to mesto izvirni domislek p. Romualda; tudi pri dotedanjih
                    uprizoritvah so očitno nastopale bratovščine, saj o njih govori Romuald kot o
                    običajnem, tradicijskem elementu pasijona. Toda očitno so sodelovale dotlej na
                    drugem mestu uprizoritve, namreč le v sprevodu na čelu procesije (prim. seznama
                    v pismu iz leta 1713: <hi id="idp1686016" style="font-style: italic;">bratovska</hi> pomeni prav podobo, ki jo
                    predstavljajo bratovščine). Če jih je Romuald hotel vzeti iz sprevoda in jih
                    umestiti na to mesto – med prvo in drugo podobo, je zanje moral napisati ali
                    vsaj močno prilagoditi tekst. Tako je napisal besedilo, ki ga govorijo Angeli. V
                    tem bi lahko videli potrditev teze Franceta Koblarja, ki je na podlagi
                    primerjave z južnonemškimi pasijoni menil, da je uvedba Angelov pristna
                    Romualdova invencija.</p>
            
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.28" place="margin-left" anchored="true">14</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.29" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <hi id="idp1789200" style="font-style: italic;">v</hi> je v izvirniku pisan s strešico kakor za
                    cirkumfleks.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.30" place="margin-left" anchored="true">15</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.31" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
                
      <p id="idp1893088">V Drugi podobi je z ekdotičnega gledišča več preudarka vrednih stvari.</p>
                
      <p id="idp1893632">Začne se z <hi id="idp1893936" style="font-style: italic;">Die dritte Vorſtellung</hi> – „tretji prizor“ je
                    Smrt. Zakaj „tretji“? To ni logično in ne sledi iz podatkov v predhodnem
                    besedilu. Takšno štetje si je sicer moč razlagati tako, da bi za prizorom z
                    Adamom in Evo v raju pisec štel nastop Adamovih otrok kot poseben (drugi)
                    prizor, Smrt torej kot tretji. Proti temu govori dejstvo, da za Adamovimi otroki
                    nastopa še več bratovščin, ki bi jih v takšnem štetju nastopajočih tudi lahko
                    šteli kot enega ali več prizorov. Še več, v dveh didaskalijah (tik pred
                    Adamovimi otroki in za njimi) je izrecno rečeno, da prvi podobi takoj sledi
                    Smrt, da pa je vmes mogoče vstaviti bratovščine; podobi Raja in Smrti sta si
                    torej v štetju podob vedno neposredno sledili (kar je teološko gledano edino
                    logično – smrt je posledica izvirnega greha). Zato je očitno, da na tem mestu
                    zapis „tretji prizor“ ni le navadna pomota, ampak je sled katere od starejših
                    predlog <hi id="idp1896480" style="font-style: italic;">Pasijona,</hi> ki je imela takšno razporeditev
                    prizorov in je p. Romuald iz nje brez korekcije prevzel zvezo „tretji prizor“.
                    Prav to možnost potrjujeta oba seznama podob, ki sta se nam ohranila v pismu
                    neznanega voditelja škofjeloškega pasijona iz leta 1713, v listu št. 1. Tam je
                    kot tretja podoba zabeležena prav – Smrt. Na strani verso tega lista navaja
                    drugi seznam na tretjem mestu podobo <hi id="idp1897824" style="font-style: italic;">Ta bili koin.</hi> Ker
                    gre skoraj gotovo za podobo belega ali rumenkastega konja oz. jezdeca iz
                    Apokalipse apostola Janeza, se zdi zunaj dvoma, da je podoba <hi id="idp1898704" style="font-style: italic;">Ta bili koin</hi> predstavljala prav sprevod smrti. Tudi v nam znani
                    verziji ŠP namreč nastopi smrt ravno na belem konju, razlog za to pa je v
                    omenjenem apokaliptičnem motivu.</p>
                
      <p id="idp1899936">Oba seznama podob sta k sreči celo na istem listu, zato je <hi id="idp1900336" style="font-style: italic;">ta
                        bili koin</hi> nedvomno samo variantno ime za smrt. Tako je očitno, da so
                    prizor Smrti prireditelji procesije tradicionalno poimenovali z metonimijo <hi id="idp1901376" style="font-style: italic;">ta bili koin.</hi> Če pa je takšno sklepanje pravilno, potem
                    moramo to metonimično poimenovanje v pismu iz leta 1713 spet razumeti kot
                    nasledek že tedaj ustaljene tradicije. Še več; poimenovanje <hi id="idp1902528" style="font-style: italic;">ta
                        bili koin</hi> pravzaprav razkriva genezo prizora Smrti v Pasijonu: v šestem
                    poglavju Apokalipse, v katerem Jagnje odpre sedem pečatov (<a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="http://www.biblija.net/biblija.cgi?m=Raz+6&amp;id13=1&amp;pos=0&amp;set=2&amp;l=sl&amp;idp0=14&amp;idp1=5" target="http://www.biblija.net/biblija.cgi?m=Raz+6&amp;id13=1&amp;pos=0&amp;set=2&amp;l=sl&amp;idp0=14&amp;idp1=5" data-tapas-hashed-target="http-__www.biblija.net_biblija.cgi-m-Raz_6.id13-1.pos-0.set-2.l-sl.idp0-14.idp1-5">Raz 6</a>), je določno rečeno: „Ko je Jagnje odtrgalo četrti pečat, sem
                    slišal glas četrtega živega bitja, ki je reklo: »Pridi!« In glej, prikazal se mi
                    je konj mrtvaško blede barve. Tistemu, ki ga je jezdil, je bilo ime Smrt, za
                    njim pa je prihajalo Podzemlje. In dana jima je bila oblast nad četrtino zemlje,
                    da morita z mečem, z lakoto, s smrtjo in z zverinami zemlje.“ Sprevod smrti v ŠP
                    ustreza prav temu mestu iz Svetega pisma, saj iz njega tudi genetično
                    poteka.</p>
            
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.32" place="margin-left" anchored="true">1<note id="idp1910640" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Številke 1, 2, 3 na tem mestu skupaj s črticama, ki
                        verze delita na tri „kitice“, kažejo na to, da se je nekdo učil besedilo na
                        pamet oziroma koga drugega pripravljal na govorni nastop. Ni gotovo, kateri
                        roki gre pripisati teh troje znakov. Po primerjavi z drugimi števili v
                        rokopisu bi lahko bila tudi roka glavnega pisca – verjetno patra Romualda. V
                        primeru, če to drži, so te številke med zadnjimi ohranjenimi sledmi njegove
                        roke. Kajti rokopis ŠP je najverjetneje izgotovil pred Veliko nočjo 1727 –
                        te sledi priprave na govorni nastop „smrti“ pa so verjetno iz časa priprave
                        na uprizoritev.</note>
                
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="idp1910640" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Številke 1, 2, 3 na tem mestu skupaj s črticama, ki
                        verze delita na tri „kitice“, kažejo na to, da se je nekdo učil besedilo na
                        pamet oziroma koga drugega pripravljal na govorni nastop. Ni gotovo, kateri
                        roki gre pripisati teh troje znakov. Po primerjavi z drugimi števili v
                        rokopisu bi lahko bila tudi roka glavnega pisca – verjetno patra Romualda. V
                        primeru, če to drži, so te številke med zadnjimi ohranjenimi sledmi njegove
                        roke. Kajti rokopis ŠP je najverjetneje izgotovil pred Veliko nočjo 1727 –
                        te sledi priprave na govorni nastop „smrti“ pa so verjetno iz časa priprave
                        na uprizoritev.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.33" place="margin-left" anchored="true">2</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.34" place="margin-left" anchored="true">3</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.35" place="margin-right" anchored="true">16</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.36" place="margin-right" anchored="true">17</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.37" place="margin-left" anchored="true">18</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.38" place="margin-right" anchored="true">19</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.39" place="margin-right" anchored="true">20</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.40" place="margin-right" anchored="true">21</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.41" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Pisarska pomota, mišljeno je: <hi id="idp1994416" style="font-style: italic;">rodiu.</hi>
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.42" place="inline" anchored="true">
                    
      <add id="idp1998000" hand="#hG" status="unremarkable">
         <choice id="idp1998608">
            <abbr id="idp1998864" type="suspension">id͠e</abbr>
            <expan id="idp1999488">id est</expan>
         </choice>S'iv</add>
                
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.43" place="margin-bot" anchored="true">
                
      <stage id="idp2010240">
                    
         <add id="idp2010496" hand="#hE" status="unremarkable">Nota bene. <lb id="idp2011232"/> Figura Jnfernus quæ facta eſt Anno 1734 ponitur
                        <lb id="idp2011648"/>in ordine tertia poſt fig: Mors. personæ ſunt 3 .duo Diaboli
                        <lb id="idp2012096"/>Lucifer Cum socio et anima Damnata in Cacabo. Personæ ſeu verſus
                        accipiuntur ex locis aſsignatis.</add>
                    
         <note id="idp2012752" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Ta opomba priča o dodatku ali predelavi, izpričani
                        za leto 1734, ko je bila izdelana posebna podoba (figura) pekla. Opomba
                        gotovo ni bila zapisana sočasno, ampak za nazaj, torej se v rokopisu
                        pojavlja že kot drobec njegovega historiata. Glavno besedilo pasijona navaja
                        za ta prizor kar štiri hudiče in dušo, torej pet nastopajočih. Manj navadno
                        je, da naj bi imela verzija s samostojno podobo samo tri osebe. Napotek, da
                        se besedilo za to podobo prevzame z označenih mest – <emph id="idp2015024">verſus
                            accipiuntur ex locis aſsignatis</emph> – je nekoliko neoprijemljiv in ni
                        mogoče z gotovostjo sklepati, ali so v podobi pekla uporabljali tukajšnje,
                        nam znano besedilo, ali katero drugo. Ni namreč jasno, s katerih mest naj bi
                        se verzi prevzeli ali kako naj bi bila ta mesta <hi id="idp2016192" style="font-style: italic;">označena.</hi>
         </note>
                
      </stage>
            
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="idp2012752" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Ta opomba priča o dodatku ali predelavi, izpričani
                        za leto 1734, ko je bila izdelana posebna podoba (figura) pekla. Opomba
                        gotovo ni bila zapisana sočasno, ampak za nazaj, torej se v rokopisu
                        pojavlja že kot drobec njegovega historiata. Glavno besedilo pasijona navaja
                        za ta prizor kar štiri hudiče in dušo, torej pet nastopajočih. Manj navadno
                        je, da naj bi imela verzija s samostojno podobo samo tri osebe. Napotek, da
                        se besedilo za to podobo prevzame z označenih mest – <emph id="idp2015024">verſus
                            accipiuntur ex locis aſsignatis</emph> – je nekoliko neoprijemljiv in ni
                        mogoče z gotovostjo sklepati, ali so v podobi pekla uporabljali tukajšnje,
                        nam znano besedilo, ali katero drugo. Ni namreč jasno, s katerih mest naj bi
                        se verzi prevzeli ali kako naj bi bila ta mesta <hi id="idp2016192" style="font-style: italic;">označena.</hi>
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.44" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
                    
      <p id="idp2035360">V rokopisu se na tem mestu prvič (vseh takšnih mest je ducat) pojavi
                        znamenje, sestavljeno iz sredinske pike in pokončne črtice, podobno
                        današnjemu podpičju. Gre za nasledek raznolikih srednjeveških konvencij za
                        rabo ločil, točneje za znamenje, iz katerega se je pozneje razvil klicaj
                        (prim. <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp-st.div.17" target="#sp-st.div.17" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp-st.div.17">Načela diplomatičnega prepisa</a>).</p>
                    
      <p id="idp2037472">To znamenje za eksklamacijo je v monologu pogubljene duše uporabljeno kar
                        trikrat, in to celo kot premišljeno kompozicijsko sredstvo. Vedno se pojavi
                        v prvem verzu dvostišja; sledi po eno dvostišje brez vzklika, nato spet
                        znamenje za vzklik. Romuald je torej uporabil vzklicno znamenje za tri tožbe
                        pogubljene duše, ki so tu umetelno razporejene tako, da se stopnjujejo v
                        klimaks: prva izraža subjektivni vidik trpljenja duše; druga zadeva
                        objektivni, teološki vidik njenega stanja (pekel kot ločenost od Božjega
                        obličja); tretji vzklik je želja po prenehanju bivanja, po smrti, ki je v
                        peklu ne more biti. Ta del ŠP je živo povezan z asketičnim slovstvom – v
                        tisti dobi že tudi slovenskim.</p>
                
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.45" place="margin-right" anchored="true">22</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.46" place="margin-left" anchored="true">23</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.47" place="margin-left" anchored="true">
                    
      <add id="idp2110992" hand="#hF" status="unremarkable">muß 4 mall <choice id="idp2111728">
            <abbr id="idp2111984" type="brevigraph">abgeſchribɳ</abbr>
            <expan id="idp2112608">abgeschrieben</expan>
         </choice>
                        
         <choice id="idp2113152">
            <abbr id="idp2113408" type="brevigraph">werdɳ</abbr>
            <expan id="idp2114096">werden</expan>
         </choice>
      </add>
                
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.48" place="margin-left" anchored="true">24</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.49" place="end" resp="#MOG" anchored="true">V
                    rokopisu ŠP je sredi replike nedolžnih otrok vlepljen v kodeks <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp-fol14" target="#sp-fol14" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp-fol14">folij 14</a>; čeprav besedilo na njem ni del besedila
                    ŠP in ga objavljamo v Dodatku, je ta fragment pomemben za zgodovino pasijonskih
                    procesij na Slovenskem (prim. komentar<a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp-st.head.38" target="#sp-st.head.38" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp-st.head.38">#sp-st.head.38</a>). Folij 14
                    je tu treba posebej omeniti, ker vsebujeta 6. in 7. kitica na njem tematsko
                    dokaj podobno besedilo, kakor ga tu pojejo otroci, vendar pa sta besedili
                    motivno in oblikovno povsem različni (nikakor <emph id="idp2133328">ne gre</emph> za pojav
                    variantnosti). To kaže upoštevati kot znamenje Romualdove kreativnosti; čeravno
                    si je namreč shranil odlomek nekega tujega pasijona (sedanji folij 14), je
                    ustrezno besedilo v ŠP napisal docela po svoje.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.50" place="margin-right" anchored="true">
                    
      <add id="idp2138224" hand="#hF" status="unremarkable">mueß 4 <choice id="idp2139024">
            <abbr id="idp2139280" type="brevigraph">abgeſchribɳ</abbr>
            <expan id="idp2139984">abgeschrieben</expan>
         </choice>werden</add>
                
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.51" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Kakor prejšnja robna opomba je
                    tudi ta nastala očitno ob eni od poznejših uprizoritev; ker se zahteva štiri
                    prepise, je verjetno, da so hozano peli štirje dečki in ne dva, kakor stoji v
                    originalni didaskaliji. Možno je, da je bil tedanji avtor uprizoritve pozoren na
                    ravnovesje med repliko štirih hudičev in spevom hozane štirih nedolžnih otrok.
                    Hkrati je s tem navodilom dosegel še drugo simetrijo: nesrečni tožbi štirih
                    Adamovih otrok tu odgovarjajo štirje pevci hozane.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.52" place="margin-right" anchored="true">25</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.53" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Ves ta prizor – Kristus, ki na
                    osličku jezdi v Jeruzalem, spremljajo pa ga apostoli in otroci s petjem hozane –
                    poteka še v okviru <hi id="idp2155424" style="font-style: italic;">Druge podobe – Smrti.</hi> To je nekoliko
                    nenavadno in navaja k pozornosti. Če se ozremo na <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#listi_ct.div.2" target="#listi_ct.div.2" data-tapas-hashed-target="Ћ.listi_ct.div.2">list št. 1</a> (ali na <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp-st.div.57" target="#sp-st.div.57" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp-st.div.57">Preglednico
                        podob</a>), vidimo, da tako prvi kakor drugi seznam pisma iz leta 1713
                    navajata kot <hi id="idp2158432" style="font-style: italic;">Šesto podobo</hi> Kristusov vhod v Jeruzalem na
                    osličku. Tako besedilno kakor tudi uprizoritveno obsežna <hi id="idp2159360" style="font-style: italic;">Druga
                        podoba</hi> v našem ŠP torej obsega in združuje snov, ki je nekdaj pripadala
                    več samostojnim podobam. Zanimivo je, da na starejših seznamih vsebine ne
                    zasledimo podobe, ki bi jo lahko razumeli kot predhodnico tukajšnjemu nastopu
                    Pogubljene duše in hudičev, kar vodi k misli o Romualdovi samostojnosti in
                    izvirnosti.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.54" place="margin-right" anchored="true">26</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.55" place="margin-left" anchored="true">27</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.56" place="margin-right" anchored="true">28</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.57" place="margin-right" anchored="true">29</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.58" place="margin-left" anchored="true">30</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.59" place="margin-left" anchored="true">
                    
      <add id="idp2257568" hand="#hF" status="unremarkable">mueß <lb id="idp2258368"/>10mall <lb id="idp2258656"/>
         <choice id="idp2258784">
            <abbr id="idp2259040" type="brevigraph">abgeſchribɳ</abbr>
            <expan id="idp2259744">abgeschrieben</expan>
         </choice>
                        
         <lb id="idp2260288"/>
         <choice id="idp2260416">
            <abbr id="idp2260672" type="brevigraph">werdɳ</abbr>
            <expan id="idp2261360">werden</expan>
         </choice>.</add>
                
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.60" place="margin-left" anchored="true">31</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.61" place="margin-left" anchored="true">32</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.62" place="margin-right" anchored="true">33</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.63" place="margin-right" anchored="true">34</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.64" place="margin-right" anchored="true">35</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.65" place="margin-right" anchored="true">36</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.66" place="margin-right" anchored="true">37</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.67" place="margin-right" anchored="true">38</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.68" place="margin-right" anchored="true">39</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.69" place="margin-left" anchored="true">40</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.70" place="margin-right" anchored="true">41</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.71" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Na tem mestu (med folijema 17v
                    in 18r) je bila nekoč v kodeks prilepljena manjša preganjena pola, ki je zdaj ni
                    več. To lahko sklepamo po sledeh lepila, podobnega tistemu, s katerim je še zdaj
                    prilepljen folij 14.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.72" place="margin-left" anchored="true">42</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.73" place="end" resp="#MOG" anchored="true">To je prva od samo štirih didaskalij, ki so v ŠP
                    napisane v slovenščini; vse druge (razen dveh latinskih), so v nemščini.
                    Navzočnost slovenskega odrskega napotka je posebnost, ki kaže na odklon od
                    poprejšnje literarne predloge in je bodisi sled druge predloge bodisi znamenje
                    izvirnega, spontanega avtorjevega posega v besedilo mimo predloge. Več o
                    problemu <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp-st.p.209" target="#sp-st.p.209" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp-st.p.209">slovenskih didaskalij</a> v
                    komentarju.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.74" place="margin-right" anchored="true">43</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.75" place="margin-right" anchored="true">44</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.76" place="margin-right" anchored="true">45</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.77" place="margin-right" anchored="true">46</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.78" place="margin-left" anchored="true">47</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.79" place="margin-left" anchored="true">48</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.80" place="margin-left" anchored="true">49</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.81" place="margin-right" anchored="true">50</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.82" place="margin-right" anchored="true">51</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.83" place="margin-left" anchored="true">52</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.84" place="margin-left" anchored="true">53</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.85" place="margin-right" anchored="true">54</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.86" place="margin-right" anchored="true">55</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.87" place="margin-right" anchored="true">56</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.88" place="margin-left" anchored="true">57</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.89" place="margin-left" anchored="true">58</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.90" place="margin-right" anchored="true">59</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.91" place="margin-right" anchored="true">
                    
      <add id="idp2696288" hand="#hA" cert="medium" place="margin-right" status="unremarkable">Mattias debelak</add>
                
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.92" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Poseg neznane roke, ki
                    je tu črtala Romualdovi besedi <emph id="idp2731248">obiunu Saslusheine,</emph> je praktično
                    edini močnejši vsebinski poseg katere koli poznejše roke v izvirno besedilo ŠP.
                    Pomen angelovih besed navidez sicer ni bistveno spremenjen. Pomembno pa je s tem
                    posegom spremenjena literarna raven oziroma pesniški način, kako je ideja o
                    zveličanju na tem mestu podana, saj je redaktor črtal kar dva verza, ker je
                    svojo misel kratko, neposredno podal z dvema dodanima besedama. Zdi se verjetno,
                    da stoji za tem posegom globlja idejna motivacija. Romualdov verz, v katerem je
                    rečeno, da je Kristus na križu <hi id="idp2733040" style="font-style: italic;">uam uſsem Sadobo obiunu
                        Saslusheine,</hi> se je redaktorju nemara zdel doktrinarno dvoumen; zdelo se
                    mu je, da bi verz kdo utegnil razumeti tako, kakor da je po Kristusovi žrtvi
                    zasluženje prešlo na ljudi in bi torej človek postal nosilec zalužnosti. To bi
                    bilo zmotno – in Romuald kajpada ni hotel oblikovati sporočila v to smer –,
                    zasluženje je Kristusovo. Ker je šlo za jasnost o tako pomembni, kratko malo
                    osrednji resnici krščanske vere, neznani redaktor na tem mestu ni hotel
                    dopuščati možnosti za dvoumnost in je posegel v tekst. Ker drugih takšnih
                    posegov v ŠP ni, se zdi to najverjetnejša razlaga tega mesta. Podobno je Romuald
                    uporabil izraz zasluženje že v repliki <hi id="idp2734752" style="font-style: italic;">Angelus in monte</hi>
                    (verz <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp_dt.l.345" target="#sp_dt.l.345" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp_dt.l.345">345</a>), vendar se tam poznejšemu redaktorju
                    ni zdelo potrebno spreminjati besedila.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.93" place="margin-left" anchored="true">60</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.94" place="margin-right" anchored="true">61</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.95" place="margin-right" anchored="true">70</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.96" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Tukaj je videti, da je avtor v
                    številčenju pomotoma napravil preskok od 61 k 70. Manjkajočih števil dejansko
                    tudi ni v <hi id="idp2808432" style="font-style: italic;">Index rerum et personarum,</hi> kar napeljuje na
                    misel, da gre le za napako. Toda več okoliščin nas vodi k sklepu, da je to le
                    videz. Pater Romuald se v vsem robnem številčenju ni zmotil ali za seboj
                    popravljal niti enkrat, pač pa je na tem in na še enem mestu<a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp_dt.note.109" target="#sp_dt.note.109" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp_dt.note.109">#sp_dt.note.109</a> (v Deveti podobi) napravil večji preskok za
                    približno deset enot. Bolj verjetno, kakor da bi šlo le za napako, je, da je kot
                    glavna predloga, iz katere je besedilo prepisoval, p. Romualdu služila neka
                    obširnejša, bolj kompleksna verzija Pasijona, ki se nam ni ohranila. Pater
                    Romuald je verjetno moral krajšati besedilo in je na tem mestu izpustil eno
                    podobo, zato pa je moral v številčenju devet enot preskočiti; številčenja namreč
                    v novi (naši) verziji ni smel na novo prilagoditi, saj bi se mu sicer podrl red
                    kazalk, zbranih v <hi id="idp2812112" style="font-style: italic;">Index rerum et personarum.</hi> Več o sledeh
                        <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp-st.div.34" target="#sp-st.div.34" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp-st.div.34">besedilnega izročila</a> ŠP v
                    komentarju.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.97" place="margin-left" anchored="true">71</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.98" place="margin-left" anchored="true">72</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.99" place="margin-left" anchored="true">73</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.100" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Ob tem foliju – 23r – gleda v
                    rokopisu na levi strani iz vezave trak papirja, ki bi ga lahko imeli za ostanek
                    odrezanega lista. Vendar ni tako. V resnici je to zapognjeni del (fr.
                        <emph id="idp2857664">talon</emph>) folija 25, ki ga je p. Romuald vstavil v že napisani
                    snopič z besedilom <hi id="idp2858288" style="font-style: italic;">Devete podobe.</hi> Prim. <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp_dt.note.118" target="#sp_dt.note.118" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp_dt.note.118">opombo</a> k foliju 25.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.101" place="margin-right" anchored="true">74</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.102" place="margin-right" anchored="true">75</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.103" place="margin-right" anchored="true">76</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.104" place="end" resp="#MOG" anchored="true">Za kratkim napotkom (<hi id="idp2912608" style="font-style: italic;">Judas zaguie</hi>) v <hi id="idp2913328" style="font-style: italic;">Peti podobi</hi> je to prva
                od skupaj štirih didaskalij v slovenščini. Izmed preostalih odrskih napotkov je
                pisec v glavnem besedilu samo dve didaskaliji zapisal v latinščini (tudi ti dve v
                    <hi id="idp2914496" style="font-style: italic;">Deveti podobi</hi>); vse druge so v nemščini. Navzočnost treh
                slovenskih didaskalij prav v <hi id="idp2915392" style="font-style: italic;">Deveti podobi</hi> (tj. tik pred
                folijem 25 in po njem) eksplicira problem raznih predlog ali njegovih lastnih
                besedilnih verzij, s katerimi je p. Romuald razpolagal in iz njih prepisoval. Prim.
                tudi komentar o slovenskih didaskalijah.<a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp-st.p.209" target="#sp-st.p.209" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp-st.p.209">#sp-st.p.209</a>
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.105" place="margin-right" anchored="true">77</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.106" place="margin-right" anchored="true">78</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.107" place="margin-right" anchored="true">79</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.108" place="margin-right" anchored="true">80</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.109" place="margin-left" anchored="true">90</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.110" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Tu je p.
                    Romuald, ko je številčil režijske enote svojega ŠP, spet preskočil številčenje –
                    z 80 naravnost na 90. Tudi teh izpuščenih števil ni v <hi id="idp3073360" style="font-style: italic;">Index
                        rerum et personarum.</hi> Primer je podoben kakor na začetku <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp_dt.note.95" target="#sp_dt.note.95" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp_dt.note.95">
                        
         <hi xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" id="idp3075024" style="font-style: italic;">Osme podobe,</hi>
                    
      </a> ko nastopi sv. Hieronim. Na tem mestu pa je možnost, da bi bil preskok le
                    napaka, nemara še manjša, saj več okoliščin kaže, da se v <hi id="idp3076064" style="font-style: italic;">Deveti podobi</hi> stika več prvin besedilnega izročila, torej vsaj dve
                    literarni predlogi. Ker je prepisoval iz obsežnejše verzije <hi id="idp3077040" style="font-style: italic;">Pasijona</hi> in pri tem besedilo krajšal, je p. Romuald na tem mestu
                    izpustil večji del besedila. Zato je moral preskočiti deset mest v številčenju,
                    da bi ohranil red v <hi id="idp3078144" style="font-style: italic;">Index rerum et personarum</hi> – saj je
                    tudi tega prepisal iz predloge, <emph id="idp3078992">ni</emph> ga sestavljal sproti po dramskem
                    besedilu. Prav tako je na tem mestu naredil pisec preskok, ko je nastop Veronike
                    oštevilčil kot peto enoto v didaskaliji, ko bi morala biti četrta (prim. fol.
                        <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp_24r" target="#sp_24r" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp_24r">24r</a> spodaj). V tem majhnem preskoku je najlaže
                    videti napako, toda možno je tudi drugače.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.111" place="margin-left" anchored="true">91</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.112" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
                    
      <p id="idp3165104">Replika iz šestih verzov, ki tu sledijo, je edino mesto v ŠP, za katero je
                        ohranjen vsaj odlomek neposredne besedilne tradicije. To je list št. 6,
                        fragment <hi id="idp3165792" style="font-style: italic;">Christus baiulans crucem post Fig. 13,</hi> na
                        katerem je ohranjen zgodnejši zapis (ali morda poznejši prepis) teh verzov
                        in vsebuje več variantnih mest. Ta zadevajo večinoma (pravo)pisno raven in
                        rabo ločil, razen v zadnjem verzu, v katerem nastopi opazen vsebinski
                        premik. Ob desnem robu je na tem mestu v kodeksu ŠP opomba, da je to mesto
                        treba prepisati dvakrat (torej verjetno za dva govorca). Poleg tega je
                        zadnji verz neka roka dodatno spremenila. Tako imamo skupaj tri različice
                        zadnjega verza te replike. </p>
                    
      <sp id="idp3167264">
                        
         <speaker id="idp3167520">
                            
            <app id="idp3167776">
                                
               <rdg id="idp3168032" wit="#sp">Judæus dextræ Partis.</rdg>
                                
               <rdg id="idp3168656" wit="#sp_listi_06">Christus Baiulans Crucem post Fig: 13. Duo
                                    Judæi. Judæus 1 Dexteræ partis</rdg>
                            
            </app>
                        
         </speaker>
                        
         <l id="idp3169776" part="N">
            <app id="idp3170144">
                                
               <rdg id="idp3170400" wit="#sp">¡ Brathie</rdg>
                                
               <rdg id="idp3171024" wit="#sp_listi_06">Brathie</rdg>
                            
            </app> naſshe, <app id="idp3171776">
                                
               <rdg id="idp3172032" wit="#sp">inashku </rdg>
                                
               <rdg id="idp3172656" wit="#sp_listi_06">Jnasku</rdg>
                            
            </app>se dersitte,</l>
                        
         <l id="idp3173536" part="N">Korasnu ga hsebe potegnite, </l>
                        
         <l id="idp3174160" part="N">Nei nam plazha, kar <app id="idp3174656">
                                
               <rdg id="idp3174912" wit="#sp">ie</rdg>
                                
               <rdg id="idp3175536" wit="#sp_listi_06">Je</rdg>
                            
            </app> on <app id="idp3176288">
                                
               <rdg id="idp3176544" wit="#sp">pregreisheu</rdg>
                                
               <rdg id="idp3177168" wit="#sp_listi_06">pregreishu</rdg>
                            
            </app>,</l>
                        
         <l id="idp3178048" part="N">
            <app id="idp3178416">
                                
               <rdg id="idp3178672" wit="#sp">inu</rdg>
                                
               <rdg id="idp3179296" wit="#sp_listi_06">Jnu</rdg>
                            
            </app> ueidou kadai <app id="idp3180048">
                                
               <rdg id="idp3180304" wit="#sp">ie</rdg>
                                
               <rdg id="idp3180928" wit="#sp_listi_06">Je</rdg>
                            
            </app> zloueka <app id="idp3181680">
                                
               <rdg id="idp3181936" wit="#sp">odreshou,</rdg>
                                
               <rdg id="idp3182560" wit="#sp_listi_06">odreshou</rdg>
                            
            </app>
         </l>
                        
         <l id="idp3183312" part="N">
            <app id="idp3183680">
                                
               <rdg id="idp3183936" wit="#sp">tu ie</rdg>
                                
               <rdg id="idp3184560" wit="#sp_listi_06">Tu Je</rdg>
                            
            </app> on se sdauni Sashlusou,</l>
                        
         <l id="idp3185440" part="N">
                            
            <app id="idp3185936">
                                
               <rdg id="idp3186192" wit="#sp">Sekai des ti hudiga ie on muid nami obudou.</rdg>
                                
               <rdg id="idp3186816" wit="#sp" hand="#hD">Sakai dosti hudiga ie on med name
                                    obudou.</rdg>
                                
               <rdg id="idp3187776" wit="#sp_listi_06">Ker Je on medname sadosti hudiga
                                    obudou.</rdg>
                            
            </app>
                        
         </l>
                    
      </sp>

                    
      <p id="idp3188880">Paleografsko in historično gledano prinaša to mesto dva problema, ki zadevata
                        kronologijo besedilnih variacij in ohranjenega tekstnega izročila. <list id="idp3189504" type="simple">
                            
            <item id="idp3190000">Odnos med posegom v verz <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp_dt.l.631" target="#sp_dt.l.631" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp_dt.l.631">631</a> v ŠP
                                in obema pripisoma na desnem robu – so od iste roke ali od
                                dveh?</item>
                            
            <item id="idp3191648">Odnos med roko, ki je zapisala desni marginaliji, in fragmentom na
                                    <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#listi_dt.div.8" target="#listi_dt.div.8" data-tapas-hashed-target="Ћ.listi_dt.div.8">listu št. 6.</a> Jih je napisala
                                ista roka in so torej sočasni? Se nam je torej na listu št. 6
                                ohranil prav eden od dveh prepisov, omenjenih v desni marginaliji,
                                ali ne? Ali pa, nasprotno, ne potekata od iste roke, nista sočasna,
                                temveč je fragment na listu št. 6 zgodnejši? Zanesljivega odgovora
                                zaenkrat ni; <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp-st.p.193" target="#sp-st.p.193" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp-st.p.193">razlogi,</a> zakaj se
                                nagibamo k zadnji možnosti, so podani v komentarju.</item>
                        
         </list>
                    
      </p>
                
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.113" place="margin-left" anchored="true">92</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.114" place="margin-right" anchored="true">mueß 2 mahl <choice id="idp3200384">
         <abbr id="idp3200640" type="brevigraph">abgeſchribɳ</abbr>
         <expan id="idp3201264">abgeschrieben</expan>
      </choice>
                    
      <choice id="idp3201776">
         <abbr id="idp3202032" type="brevigraph">werdɳ</abbr>
         <expan id="idp3202656">werden</expan>
      </choice>
                
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.115" place="end" resp="#MOG" anchored="true">Zdi se, da je na tem mestu v
                    kodeksu nekdo (morda roka D) najprej prečrtal samo besedo <emph id="idp3212432">hudiga</emph> in
                    dopisal <emph id="idp3212816">hudobo</emph> (kakor bi želel popravljati v smislu: <emph id="idp3213296">Sakai
                        hudobo je on muid nami obudou.</emph> Nato je ista roka celotno vrstico
                    prečrtala in pod njo zapisala popravljeno besedilo. To vsebuje nekaj popravkov,
                    s katerimi so nekatere narečne oblike izrecno črtane kot napačne in nadomeščene
                    z bolj uveljavljenimi: <emph id="idp3214352">des ti → dosti, muid → med;</emph> pa tudi
                    nasprotno: <emph id="idp3214816">nami → name.</emph>
                
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.116" place="margin-right" anchored="true">Mueß 2 mahl <choice id="idp3220384">
         <abbr id="idp3220640" type="brevigraph">abgeſchribɳ</abbr>
         <expan id="idp3221264">abgeschrieben</expan>
      </choice>
                    
      <choice id="idp3221776">
         <abbr id="idp3222032" type="brevigraph">werdɳ</abbr>
         <expan id="idp3222656">werden</expan>
      </choice>.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.117" place="margin-right" anchored="true">93</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.118" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
                    
      <p id="idp3234912">Folij 25 je eno od najzanimivejših mest za zgodovino besedilne tradicije ŠP.
                        Folij je bil namreč naknadno všit v lego (glej <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp-st.div.9" target="#sp-st.div.9" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp-st.div.9">Kodikološki opis</a>), njegov zapognjeni odrezani pregib ali krajec
                        (t.i. talon) je viden na sliki folija 23r. Paleografska in kodikološka
                        dejstva narekujejo tole razlago.</p>
                    
      <p id="idp3237008">Pater Romuald je pisal <hi id="idp3237264" style="font-style: italic;">Deveto podobo – Ecce homo</hi> – s
                        prizori Jezusa pred Pilatom in Judi, kakor je potekala njegova predloga (pri
                        tem ni rečeno, da je bila ta predloga <hi id="idp3238128" style="font-style: italic;">Devete podobe</hi>
                        ista kakor tista, iz katere je prepisano besedilo drugih podob). Ko je
                        prišel do dna folija 24v, je kot zadnji verz na tej strani zapisal vrstico
                            <emph id="idp3239216">koker foush krailla na khrish perbimo</emph> (zdaj je to
                        pred-predzadnji verz) in nadaljeval na strani 26r – kajti ta stran je v
                        snopiču pol tedaj še neposredno sledila strani 24v. Nadaljeval je s pisanjem
                        – toda nastop Longina je verjetno že prepisal z neke druge predloge – in
                        tako napisal <hi id="idp3240320" style="font-style: italic;">Deveto podobo</hi> do konca (že na fol. 26v
                        sledi <hi id="idp3241072" style="font-style: italic;">Deseta – Kristus na križu</hi>).</p>
                    
      <p id="idp3241904">Nato se je v nekem trenutku odločil, da želi v podobo <hi id="idp3242288" style="font-style: italic;">Ecce
                            homo</hi> vključiti še replike treh oziroma celo štirih Marij (sic,
                        prim. <hi id="idp3243120" style="font-style: italic;">tres Marias</hi> kot osrednji topos srednjeveške
                        velikonočne liturgične drame, Kuret 1989: 12–15). Za to se je mogel odločiti
                        že takoj potem, ko je popisal večino folija 26r in s tem končal <hi id="idp3244224" style="font-style: italic;">Deveto podobo,</hi> lahko pa tudi precej kasneje. Ko je
                        gledal, kam in kako lahko vključi besedilo Žalostne Matere Božje in žena, se
                        je moral ozirati tako na potek dramskega dogajanja kakor tudi na fizične
                        možnosti rokopisa, saj je želel že zapisano besedilo čim manj črtati ali
                        preusmerjati njegov potek.</p>
                    
      <p id="idp3245776">Zato se je odločil, da vstavi besedilo na enem dodatnem listu med sedanja
                        folija 24 in 26. Tako je nastal sedanji folij 25. Ko je to napravil, je
                        moral le še poskrbeti, da fol. 25 ne bi presekal prejšnje replike, torej da
                        se replika Judæi Sinistræ Partis vsa konča na fol. 24v. Zato je moral dva
                        verza te replike (<hi id="idp3246672" style="font-style: italic;">Na tem krishu ga ozhmo umoriti, / inu
                            toku nashe uigshe resueseliti</hi>), ki sta bila že napisana na sedanjem
                        fol. 26r zgoraj, prečrtati in ju prepisati na stran 24v spodaj; tam se jima
                        pozna, da sta zapisana z nekoliko drobnejšimi črkami in stisnjena na spodnjo
                        margino, na katero, če primerjamo zrcalo drugih listov, Romuald praviloma ni
                        več pisal. Pri tem se mu je zapisala še drobna variacija (<hi id="idp3248048" style="font-style: italic;">inu → ieno</hi>).</p>
                    
      <p id="idp3248800">Vsa ta kodikološka dejstva bi ne bila tako pomembna, če bi bil p. Romuald
                        zgolj pozabil prepisati iz svoje predloge besedilo žena, ki zdaj stoji na
                        fol. 25. Pomembna so šele v luči nekega drugega dejstva, ki je z njimi
                        postalo bolje vidno: besedilo na foliju 25 <emph id="idp3249696">ni</emph> del prvotne ali
                        iste predloge, iz katere je p. Romuald prepisal glavnino <hi id="idp3250192" style="font-style: italic;">Pasijona.</hi> Dramaturški pogled na to besedilo nas nagiblje k mnenju,
                        da je na folij 25 pater Romuald zapisal odlomke besedila iz neke druge
                        verzije pasijona; ta je bila, če sodimo po slogu, prav tako izpod njegovega
                        peresa, vsekakor pa je tu vidna sled širšega pasijonskega besedilnega
                        izročila. Besedilo na tem foliju je prav mogoče – celo najverjetneje –
                        Romualdovo; toda to pomeni le, da je pater Romuald svoj pasijon predeloval,
                        imel vsaj dve ali več različic, ki so bile nemara podobne ali mestoma enake,
                        toda vsaj v posameznih prizorih so se razlikovale. Skoraj nemogoče je
                        namreč, da bi dramske replike Žalostne Matere Božje in Marije Magdalene v
                            <hi id="idp3252608" style="font-style: italic;">Deveti podobi</hi> bile prvotno del istega besedila,
                        kakor replike teh žena v <hi id="idp3253424" style="font-style: italic;">Deseti podobi.</hi> To
                        dramaturško vprašanje je obravnavano v komentarju.<a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp-st.p.212" target="#sp-st.p.212" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp-st.p.212">#sp-st.p.212</a>
      </p>
                
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.119" place="margin-right" anchored="true">94</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.120" place="margin-left" anchored="true">94<note id="idp3294704" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Tu
                        se številka 94 ponovi, vendar to ni napaka v številčenju, marveč sodi Marija
                        Salome v skupino žena ob Mariji Magdaleni – takšna je ob št. 94 namreč
                        oznaka v <hi id="idp3296176" style="font-style: italic;">Index rerum et personarum.</hi>
                    
      </note>
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="idp3294704" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Tu
                        se številka 94 ponovi, vendar to ni napaka v številčenju, marveč sodi Marija
                        Salome v skupino žena ob Mariji Magdaleni – takšna je ob št. 94 namreč
                        oznaka v <hi id="idp3296176" style="font-style: italic;">Index rerum et personarum.</hi>
                    
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.121" place="margin-left" anchored="true">95</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.122" place="margin-right" anchored="true">96</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.123" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
                
      <p id="idp3328272">Na tem mestu je prvikrat omenjena vojaška konjenica, izrecno imenovana kot
                        <emph id="idp3328752">nova</emph> (mrtvaška in peklenska konjenica nastopata že v <hi id="idp3329248" style="font-style: italic;">Drugi podobi;</hi> grenadirska nastopi v <hi id="idp3329872" style="font-style: italic;">Četrti</hi>). Omeniti je treba, da se v didaskalijah in registrih ŠP
                    pojavlja več vrst konjenice oziroma več oblik vojska. Opozoriti velja, da je p.
                    Romuald konjenico, poprej grenadirsko, tu najverjetneje nezavedno zapisal kot
                        <emph id="idp3331072">novo.</emph> Zakaj tako, ni mogoče izčrpno pojasniti, toda več znamenj
                    kaže, da se v <hi id="idp3331664" style="font-style: italic;">Deveti podobi</hi> srečujeta dve ali več
                    besedilnih predlog. Na to mesto, kjer p. Romuald napove <emph id="idp3332512">novo
                        konjenico,</emph> namreč iz seznamov na koncu meri alineja <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp_dt.item.341" target="#sp_dt.item.341" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp_dt.item.341">Turcarum compania</a> in še prej <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp_dt.item.270" target="#sp_dt.item.270" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp_dt.item.270">Compania Noua quæ fuit Turcarum.</a> Takšne
                    omembe izrecno razkrivajo kronološko razsežnost, v kateri je nastajal ŠP v
                    raznih razvojnih verzijah, čeravno te razsežnosti ne moremo podrobno časovno
                    fiksirati.</p>
                
      <p id="idp3335536">V ŠP, zlasti še v kazalih, se nato križa še več imen vojska – poleg grenadirske
                    in nove še dragonska, nemška in turška (prim. <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp-st.p.198" target="#sp-st.p.198" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp-st.p.198">komentar</a>). Podrobnejša datacija posameznih vojska, iz katere bi bilo
                    moč časovno opredeliti posamezne vpise in celo roke rokopisa ŠP, ostaja odprta;
                    največ podatkov o tem je v F. Štukl 1999: 109-111.</p>
            
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.124" place="margin-right" anchored="true">97</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.125" place="margin-left" anchored="true">98</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.126" place="margin-left" anchored="true">99</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.127" place="margin-left" anchored="true">100</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.128" place="end" resp="#MOG" anchored="true">Ni jasno,
                zakaj je bil napis <hi id="idp3408256" style="font-style: italic;">Cupido unter dem Creüz</hi> tu zapisan,
                ustrezno govorno besedilo pa ne, pač pa je zatem avtor pripisal kazalko in
                preusmeril Kupida iz te, <hi id="idp3409184" style="font-style: italic;">Desete,</hi> naprej kar v <hi id="idp3409808" style="font-style: italic;">Enajsto podobo.</hi> Prim. tudi <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp_dt.note.157" target="#sp_dt.note.157" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp_dt.note.157">opombo</a> o Mornarju in komentar.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.129" place="margin-left" anchored="true">101</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.130" place="margin-right" anchored="true">102</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.131" place="margin-left" anchored="true">103</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.132" place="margin-left" anchored="true">104</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.133" place="margin-left" anchored="true">105</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.134" place="margin-left" anchored="true">106</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.135" place="margin-right" anchored="true">107</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.136" place="margin-right" anchored="true">108</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.137" place="margin-right" anchored="true">109</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.138" place="end" resp="#MOG" anchored="true">Zapis <hi id="idp3568112" style="font-style: italic;">milostuo</hi> vzbuja videz,
                    kakor da gre za eno redkih avtorjevih pisarskih pomot. Če predvidevamo, da je
                    avtor pomotoma izpustil črko <hi id="idp3569152" style="font-style: italic;">i,</hi> bi se prislov lahko
                    glasil <hi id="idp3569872" style="font-style: italic;">milostivo.</hi> Toda bolj verjetno je, da gre za pojav
                    samoglasniškega upada. Primer je podoben kakor v verzu 835. 
                    
                </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.139" place="margin-right" anchored="true">110</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.140" place="margin-right" anchored="true">
                    
      <add id="idp3600880" hand="#hG" status="unremarkable">4</add>
                
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.141" place="margin-right" anchored="true">111</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.142" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Mesto je nekoliko težavno. Originalni zapis je bil
                    zanesljivo <hi id="idp3619552" style="font-style: italic;">namare,</hi> neznana poznejša roka pa ga je
                    popravila v <hi id="idp3620384" style="font-style: italic;">namore.</hi> V prvotnem zapisu <hi id="idp3621104" style="font-style: italic;">namare</hi> verjetno ne gre za drugačen pomen, pač pa črka <hi id="idp3621904" style="font-style: italic;">a</hi> ponazarja narečni vokalizem, v katerem se glas o
                    preliva v a. V tem primeru je bil vnos črke o namesto a le uveljavitev knjižne
                    oblike.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.143" place="margin-left" anchored="true">112</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.144" place="margin-left" anchored="true">113</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.145" place="margin-left" anchored="true">114</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.146" resp="#MOG" place="end" anchored="true"> Na tem mestu se v rokopisu znova pojavi oblika <hi id="idp3644096" style="font-style: italic;">milostui,</hi> kar vzbuja videz napake, podobno kakor v verzu
                    804, le da gre zdaj za pridevnik. Vendar je takšen zapis najverjetneje le
                    posledica samoglasniškega upada in je v okviru govornega zapisa pravilen.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.147" place="margin-left" anchored="true">115</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.148" place="margin-left" anchored="true">116</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.149" place="margin-right" anchored="true">117</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.150" place="margin-right" anchored="true">118</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.151" place="margin-right" anchored="true">119</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.152" place="margin-left" anchored="true">120</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.153" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Ta poseg v tekst razkriva droben, toda pomenljiv podatek: da je
                        bilo v Romualdovi dobi v tem prizoru le dvanajst mož s sulicami, pozneje pa
                        že 24. Podoben podatek o rasti števila nastopajočih in rekvizitov najdemo
                        tudi v seznamu oblačil prav na koncu <hi id="idp3802704" style="font-style: italic;">Pasijona</hi> – fol.
                        51v – kjer je k zapisu podatka o dvajsetih oblačilih za peklenščke (ki je že
                        tako mlajši od glavnega dela besedila) pripisano, da je oblačil „zdaj“ 28.
                        Takšni podatki potrjujejo, da se je uprizoritvena dimenzija <hi id="idp3804016" style="font-style: italic;">Pasijona</hi> z leti – kljub resnobnim navodilom
                        kapucinskega vodstva – vendarle krepila. S tem se odpre nelahko vprašanje,
                        ali je rast uprizoritvene, torej gledališke dimenzije <hi id="idp3805152" style="font-style: italic;">Pasijona</hi> potekala v odnosu do besedila samo intenzivno (da so
                        torej upoštevali nam znano besedilo in z njim dano število prizorov, toda ti
                        so bili bolj intenzivno izkoriščeni v gledališkem pomenu) ali pa tudi
                        ekstenzivno (da bi torej raslo tudi besedilo in se z leti spet večalo
                        število prizorov, tiste verzije <hi id="idp3806624" style="font-style: italic;">Pasijona</hi> pa se nam
                        niso ohranile)? Čeravno so bila redovna navodila jasna, – zahtevala so
                        minimalno število prizorov in osredinjenost na bistveno evangeljsko
                        sporočilo o skrivnosti Gospodovega trpljenja – je vendarle očitno, da ta
                        navodila niso bila dosledno upoštevana. 
                        
                    </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.154" place="margin-right" anchored="true">121</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.155" place="margin-right" anchored="true">12<supplied id="idp4102416" reason="trimming" resp="#MOG">2</supplied>
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.156" place="margin-left" anchored="true">N:123.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.157" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
                        
      <p id="idp4188400">Za verze Mornarjeve replike je obstajal dvom (Pretnar 121), ali spadajo v
                            glavno besedilo Pasijona. Spadajo! Prav gotovo so jih uprizarjali, če ne
                            več po Romualdu, pa vsekakor v njegovi dobi. Ta dramska replika je
                            namreč smiselno usidrana v njegovi zasnovi Pasijona, saj je prav Mornar
                            tisti, ki je objadral Evropo, Ameriko, Azijo in Afriko, te pa v svojih
                            presonifikacijah za Mornarjem ali ob njem spregovorijo o krščanski veri.
                            Možno je, da so obseg besedila krčili, toda dejstvo, da je p. Romuald
                            vključil Mornarjeve verze v spremni del rokopisa, na ustreznem mestu
                            svoje režijske knjige pa usmeril kazalko nanje, lahko pomeni le dvoje:
                            bodisi, da je verze med pisanjem čistopisa preprosto pozabil zapisati na
                            ustrezno mesto, ali pa, da se jim v procesu krajšanja ni hotel docela
                            odpovedati in jih je vendarle vključil na konec <hi id="idp4191152" style="font-style: italic;">Perioche</hi> (kar je bolj verjetno).</p>
                        
      <p id="idp4192016">Nenavadno je v repliki Mornarja to, da v vseh teh verzih ni niti enega
                            <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp-st.note.13" target="#sp-st.note.13" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp-st.note.13">dolgega ſ</a> – drugače kakor v preostalem glavnem besedilu ŠP. Glede sledi
                            besedilne tradicije, ki se v tem razkriva, prim. komentar.<a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="#sp-st.p.208" target="#sp-st.p.208" data-tapas-hashed-target="Ћ.sp-st.p.208">#sp-st.p.208</a>
      </p>
                    
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.158" place="inline" anchored="true">
                    
      <add id="idp4591472" hand="#hF" status="unremarkable">Jetz sind 28 mit denen 4 Kleinen</add>
                
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.159" place="end" resp="#MOG" anchored="true">Ta <emph id="idp4594064">Jetzt</emph> se nanaša
                    na isto dobo kakor spodnji dodatek te roke, ki govori o novi zastavi, izdelani
                    leta 1745. – Opomba o 28 oblačilih za peklenščke (namesto prejšnjih 16) je
                    pomembna tudi zato, ker izpričuje, da se je obsežnost uprizoritve še sredi 18.
                    stoletja povečevala.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_dt.note.160" resp="#MOG" place="end" anchored="true">To mesto je
                po mnenju Staneta Grande najzgodnejša ohranjena omemba slovenske zastave –
                trobojnice, prvotno seveda zastave vojvodine Kranjske. Zveza <emph id="idp4628912">Neye
                    Standart</emph> dopušča razumevanje, da je takšna zastava obstajala že prej, a
                da so leta 1745 izdelali novo.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.1" resp="#hF" place="foot" anchored="true">Pomni: 50 goldinarjev nemške veljave pa je 59 goldinarjev in 15
                    krajcarjev deželne veljave. In ta denar se vsako leto porabi za procesijo na
                    veliki petek.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.2" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <hi id="idp4700128" style="font-style: italic;">šraja</hi>
                    (šrajati) – vpije, kliče (nem. schreien – vpiti, kričati).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.3" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
                    
      <hi id="idp4708096" style="font-style: italic;">skuzi greh zgubili</hi> – z grehom, zaradi greha
                    izgubili.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.4" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
                    
      <hi id="idp4724208" style="font-style: italic;">čez vas stopila</hi> – vas je doletela (nem. kommen über –
                    doleteti, zadeti).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.5" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
                    
      <hi id="idp4727872" style="font-style: italic;">k sužnim sturila</hi> – naredila za sužnje (nem. machen zum –
                    narediti za).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.6" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
                    
      <hi id="idp4774176" style="font-style: italic;">imaš</hi> – moraš.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.7" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <hi id="idp4780496" style="font-style: italic;">ti se na
                        masaš</hi> – se ne obvladaš, ne premagaš (v pomenu: se ne držiš mere in
                    grešiš; nem. Maß – mera).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.8" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
      <hi id="idp4790608" style="font-style: italic;">glihi viži</hi> – enako, prav tako (nem. gleich –
                    enak; Weise – način).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.9" resp="#hF" place="margin-right" anchored="true">To je treba prepisati
                    štirikrat.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.10" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <hi id="idp4832576" style="font-style: italic;">vas volni svet</hi> – vesoljni, celotni
                    svet.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.11" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
      <hi id="idp4867296" style="font-style: italic;">kadər se ti od
                        tojih grehov proč odstaviš</hi> – kadar nehaš grešiti.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.12" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <hi id="idp4872976" style="font-style: italic;">gajžle</hi> (gajžla) – biče (nem. Geißel).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.13" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
                    
      <hi id="idp4890224" style="font-style: italic;">kakršno pruti tebi ima lubezen</hi> – kakšno ljubezen ima do
                    tebe, kako te ljubi (nem. gegen dich – proti tebi).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.14" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
      <hi id="idp4898016" style="font-style: italic;">s …
                        šlafarəncam</hi> (šlafrnica, žlafrnica) – z zaušnicami, klofutami.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.15" resp="#MOG" place="end" anchored="true"> Predlog <hi id="idp4935024" style="font-style: italic;">ž</hi> (tu zapisan kot <hi id="idp4935744" style="font-weight: bold;">z</hi>) so izgovarjali z začetkom besede skupaj kot podaljšani
                        <hi id="idp4936624" style="font-weight: bold;">ž,</hi> zato predloga pisec ni posebej zapisal.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.16" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
      <hi id="idp4953360" style="font-style: italic;">Boga visokiga na šona</hi> – visokemu
                    Bogu ne prizanaša (nem. schonen – varovati, prizanašati).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.17" place="end" resp="#MOG" anchored="true">V izvirniku <hi id="idp4977312" style="font-style: italic;">tebe tud ain tizhe</hi> – tudi tebe zadeva; (nem. jemanden
                    antreffen – zadevati, tikati se koga); glagol <hi id="idp4978224" style="font-style: italic;">antikati</hi> je
                    izpričan že za konec 16. stoletja.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.18" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
                    
      <hi id="idp4986096" style="font-style: italic;">Divica Marija</hi> – Devico Marijo (tožilnik ima enako obliko
                    kakor imenovalnik; tako je treba razumeti to obliko tudi v drugih podobnih
                    primerih).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.19" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
      <hi id="idp5004896" style="font-style: italic;">imam</hi> – moram; <hi id="idp5005632" style="font-style: italic;">pod moja oblast</hi> – pod mojo oblast.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.20" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <hi id="idp5011872" style="font-style: italic;">Dokler</hi> – ker.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.21" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
      <hi id="idp5081840" style="font-style: italic;">taistih gas</hi> – tistih ulic (nem.
                    Gasse – ulica).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.22" resp="#MOG" place="end" anchored="true">V izvirniku stoji na tem mestu
                    marginalen zapis, ki ga je razumeti kot id est S'iv – to je <hi id="idp5089808" style="font-style: italic;">živ</hi>. Mesto izpričuje, da je nekdo imel težave z razumevanjem glasovne
                    vrednosti (ž) zapisa shiu v bohoričici in si je pomagal z grafemom
                S'.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.23" resp="#hE" place="margin-bot" anchored="true">
                
      <stage id="idp5102016">Pomni: <lb id="idp5102304"/>podoba Pekla, ki je bila prikazana leta 1734, se vstavi kot
                    tretja za podobo Smrti. Osebe so 3, dva hudiča, Lucifer s svojim pajdašem in
                    pogubljena Duša v kotlu. Osebe oz. verzi se prevzamejo z označenih mest.
                </stage>
            
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.24" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <hi id="idp5107072" style="font-style: italic;">držala za en
                        smeh</hi> – imela za šalo (nem. halten für – imeti za; Scherz –
                    šala).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.25" place="end" resp="#MOG" anchored="true">V rokopisu: <hi id="idp5145088" style="font-style: italic;">delei pokuro kir si srou,</hi> kar je nemara napaka, mišljeno
                    je verjetno <hi id="idp5145936" style="font-style: italic;">sdrou,</hi> tj. zdrav. Ista beseda je pravilno
                    uporabljena v podobni zvezi tudi v verzih 65, 66: <hi id="idp5146752" style="font-style: italic;">o
                        zlouek dokler se she sdrou, / Sposnai dobroto Boshia prou.</hi> Drugače bere
                    to mesto A. Gspan v Cvetniku 1, str. 163: besedo zapisuje kot <hi id="idp5147712" style="font-style: italic;">zrov</hi> – zrel, torej v pomenu: delaj pokoro, ker si zrel za smrt. Zaradi
                    zapisovanja te besede v verzu 65 se zdi prva možnost verjetnejša. Toda tudi
                    Gspanovo branje je smiselno, saj je oprto na svetopisemsko metaforiko o smrti
                    kot žetvi, kar kontekstu povsem ustreza.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.26" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Prvotno obliko <hi id="idp5159280" style="font-style: italic;">Polle</hi> je v rokopisu poznejša
                    roka prečrtala in nadomestila s <hi id="idp5160144" style="font-style: italic;">Poglei</hi>. Oblika <hi id="idp5160864" style="font-style: italic;">polle</hi> je bila pogosta v knjižni rabi v 16. stoletju,
                    pozneje še prav tako v 17. kakor v 18. stol. Zamenjava s <hi id="idp5161824" style="font-style: italic;">poglei</hi> bi bila lahko posledica želje, da bi se popravljalec približal
                    obliki, ki mu je bila iz (gorenjskega) govora bližja.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.27" resp="#hF" place="margin-left" anchored="true">To je treba prepisati štirikrat.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.28" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
      <hi id="idp5211968" style="font-style: italic;">lon</hi> – plačilo.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.29" place="end" resp="#MOG" anchored="true">Vzklik <hi id="idp5217216" style="font-style: italic;">Allegro! brathie</hi> (ital. allegro –
                    veselo) je le eden od več izrazov, ki prihajajo v ŠP iz italijanskega baročnega
                    sveta. V tem je videti vpliv, ki ga je imelo poznavanje italijanščine ponekod
                    pri mestnem prebivalstvu.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.30" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Nekoliko nejasna parafraza mašnih
                    (liturgičnih) spevov Gloria in Benedictus; <hi id="idp5230096" style="font-style: italic;">iz usti</hi>
                    verjetno lahko pomeni na pamet.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.31" resp="#hF" place="margin-right" anchored="true">To je treba prepisati štirikrat.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.32" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
      <hi id="idp5244368" style="font-style: italic;">cirat</hi> –
                    krasiti, olepšati (nem. zieren – okrasiti).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.33" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
      <hi id="idp5257008" style="font-style: italic;">zašpotvan</hi>
                    (zašpotovati) – zaničevan, zasramovan (nem. Spott – zasmeh, sramotenje).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.34" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <hi id="idp5281328" style="font-style: italic;">v štavti tega kruha</hi> – v podobi
                    kruha (nem. Gestalt – podoba).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.35" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <hi id="idp5302880" style="font-style: italic;">čez dal</hi>
                    (čez-dati) – predal, izročil (nem. übergeben).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.36" resp="#hF" place="margin-left" anchored="true">To je treba prepisati desetkrat.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.37" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
      <hi id="idp5372352" style="font-style: italic;">glidi</hi> – udje (nem. Glied – ud).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.38" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <hi id="idp5431904" style="font-style: italic;">želo</hi> – željo.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.39" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
      <hi id="idp5468128" style="font-style: italic;">napolniti</hi>
                    – izpolniti.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.40" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <hi id="idp5527968" style="font-style: italic;">na cviblam</hi> (cviblati) – ne dvomim (nem.
                    zweifeln).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.41" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
      <hi id="idp5552336" style="font-style: italic;">zdej gunu</hi> – zdaj ono.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.42" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <hi id="idp5556048" style="font-style: italic;">zašafam</hi>
                    (zašafati) – ukažem (prevzeto v enem redkejših pomenov srvn. shaffen –
                    ukazati).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.43" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <hi id="idp5569712" style="font-style: italic;">deželan</hi> –
                    nanaša se na Heroda, ki je tu označen kot Jezusov sonarodnjak.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.44" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
      <hi id="idp5621776" style="font-style: italic;">trda žila</hi>
                    – trdo kito [tožilnik] (v pomenu: trdi bič).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.45" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
      <hi id="idp5661776" style="font-style: italic;">se vica</hi>
                    (vicati se) – se muči.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.46" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
      <hi id="idp5665360" style="font-style: italic;">cel nəč</hi> –
                    v pomenu: celi nič; <hi id="idp5666160" style="font-style: italic;">na le-to … na ahtaš</hi> – ne paziš (nem.
                    achten – paziti na).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.47" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
                    
      <hi id="idp5669920" style="font-style: italic;">trahtaš</hi> (trahtati) – nameravaš.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.48" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <hi id="idp5708272" style="font-style: italic;">šentvajne</hi>
                    – preklinjanje (šent – hudi duh, hudič).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.49" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
      <hi id="idp5754976" style="font-style: italic;">špotliv
                        scepter</hi> – sramotilno žezlo (lat. sceptrum, nem. Zepter – žezlo).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.50" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <hi id="idp5776976" style="font-style: italic;">boroka</hi> –
                    lasuljo [tožilnik] (ital. parruca, nem. Perücke – lasulja).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.51" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Prvotni zapis na tem mestu je <hi id="idp5801680" style="font-style: italic;">pogubitte</hi> – morda v pomenu: čeprav bi moral izgubiti [kaj
                    na tem svetu]. Pomen, ki je nastal s posegom poznejše roke (glej diplomatični
                    prepis), je precej drugačen in prav tako ni povsem jasen.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.52" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Nejasno mesto, zaradi nedosledne
                    rabe <hi id="idp5811424" style="font-style: italic;">sh</hi> v rokopisu sta možna dva pomena. V prepisu
                    sprejeta rešitev <hi id="idp5812304" style="font-style: italic;">na nosə</hi> implicira pomen: Zdaj pa iz srca
                    prosim, naj to nebo trešči vame, ta zemlja naj ne nosi več sonca, [nebo] naj se
                    zapre. Če pa bi zapis v rokopisu na tem mestu brali kot <hi id="idp5813440" style="font-style: italic;">na
                        noše,</hi> bi pomen lahko bil: naj to nebo trešči vame, ta zemlja naj
                    [trešči] na naše sonce, [nebo] naj se zapre!</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.53" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
      <hi id="idp5818608" style="font-style: italic;">pogrožen</hi> (pogroziti) –
                    pogreznjen, potopljen, zakopan.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.54" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <hi id="idp5872320" style="font-style: italic;">urtl</hi> – sodbo
                (nem. Urteil – sodba, presoja).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.55" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
      <hi id="idp5936832" style="font-style: italic;">z žlaki</hi> – z udarci (nem. Schlag –
                    udarec).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.56" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <hi id="idp5987008" style="font-style: italic;">frdamav</hi>
                    (frdamati) – obsodil (nem. verdammen – obsoditi, prekleti).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.57" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
      <hi id="idp6015264" style="font-style: italic;">klagujem</hi>
                    (klagovati) – tožim, tarnam, žalujem (nem. klagen – tožiti,
                objokovati).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.58" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <hi id="idp6027184" style="font-style: italic;">zadostə stritə</hi> (zadosti striti) –
                    zadostiti (nem. genug thun – zadostiti).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.59" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Romuald je prvotno zapisal <hi id="idp6164896" style="font-style: italic;">si ...
                        strish,</hi> kar je nekdo pozneje spremenil v <hi id="idp6165648" style="font-style: italic;">se ...
                        strish.</hi> V obeh primerih imata verza verjetno pomen <hi id="idp6166416" style="font-style: italic;">danes se ti je zdelo vredno zveličati mojo dušo.</hi> Ko je neznani
                    redaktor čez črko <hi id="idp6167312" style="font-style: italic;">i</hi> zapisal <hi id="idp6168000" style="font-style: italic;">e,</hi> je
                    s tem verjetno mislil le drugače zapisati polglasnik, bolje, drug odtenek
                    polglasnika (e-jevski namesto i-jevskega ə).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.60" resp="#MOG" place="end" anchored="true">Morda je bil mišljen odlomek iz pisma sv. Pavla
                    Kološanom <a xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" href="http://www.biblija.net/biblija.cgi?m=kol+2%2C14&amp;id13=1&amp;pos=0&amp;set=2&amp;l=sl" target="http://www.biblija.net/biblija.cgi?m=kol+2%2C14&amp;id13=1&amp;pos=0&amp;set=2&amp;l=sl" data-tapas-hashed-target="http-__www.biblija.net_biblija.cgi-m-kol_2.2C14.id13-1.pos-0.set-2.l-sl">2,14</a>, kjer apostol pravi, da je Kristus „zbrisal zadolžnico, ki se je
                    s svojimi določbami glasila proti nam. Odstranil jo je iz naše srede in jo
                    pribil na križ.“ Še bolj verjetno je, da je ta referenca na sv. Pavla
                    splošnejša, univerzalna.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.61" place="end" resp="#MOG" anchored="true">
      <hi id="idp6224704" style="font-style: italic;">uržah</hi> – vzrok (nem.
                    Ursache).</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.62" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
      <hi id="idp6268448" style="font-style: italic;">milostvo,</hi>
                    v rokopisu: milostuo. Mišljen je vsekakor prislov <hi id="idp6269296" style="font-style: italic;">milostivo.</hi> Ker je v narečni rabi te besede poudarek prešel na prvi zlog (kakor v besedi
                        <hi id="idp6270208" style="font-style: italic;">milost</hi>), je zaradi samoglasniškega upada ponaglasni
                        <hi id="idp6271056" style="font-style: italic;">i</hi> v govoru oslabel ali izpadel, zato ga pisec ni
                    zapisal; podoben primer, le da s pridevnikom – <hi id="idp6271968" style="font-style: italic;">milostvi
                        Boh</hi> – nudi verz 835. <hi id="idp6272736" style="font-style: italic;">se poflisaš</hi> – se
                    potrudiš.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.63" resp="#MOG" place="end" anchored="true">V teh besedah je referenca na
                    kugo med Izraelci, ki je bila kazen za grešno ravnanje kralja Davida (prim. 1
                    Krn 21,7–17 in 2 Sam 24,10–17). Ta literarna aluzija in omemba kuge v ŠP ima
                    gotovo svoje zgodovinsko ozadje. Potem, ko je velika epidemija kuge morila na
                    Kranjskem, zlasti še v Ljubljani leta 1599, je bilo v raznih mestih na Kranjskem
                    še več manjših epidemij, tako v letih 1625, 1646, 1691. Veliko je bilo tudi
                    žrtev kužne epidemije (neke vrste vročinske bolezni) leta 1715, posebno veliko v
                    Novem mestu, tam je umrla kar petina prebivalcev (prim. Golec 2001: 57). – Leto
                    1715 pa je izpričano že doba tradicionalnega uprizarjanja ŠP, zato je
                    razumljivo, da je odmev te bolezni segel v besedilo Pasijona.</note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="sp_ct.note.64" resp="#MOG" place="end" anchored="true">
                    
      <p id="idp6659008">Govorno besedilo v verzih nad to didaskalijo je izrečeno v 2. os. ednine (<hi id="idp6659424" style="font-style: italic;">odreshen se od ogna</hi>), govor, ki didaskaliji sledi, pa
                        je v 1. os. množine (<hi id="idp6660288" style="font-style: italic;">huallo mi tebi damo</hi>), torej je
                        prvi del nagovor neke množice ali nastopajoče skupine, drugi del pa odgovor
                        te skupine. Didaskalija <hi id="idp6661312" style="font-style: italic;">Alle zu ſamen</hi> se torej nanaša
                        na skupno recitacijo sklepnih osmih verzov, ki tu slede. Vprašanje je, kdo
                        je bil „vsi skupaj“, torej skupina, ki je to recitirala ali pela? Ker je
                        Mornar nastopil skupaj s personifikacijami štirih kontinentov – morda jih je
                        na oder celo uvedel – in ker je tu pravkar govoril Mornar sam, je „vsi
                        skupaj“ najverjetneje pomenilo Mornarja in kontinente, ki so tako
                        predstavljali celoto sveta.</p>
                
   </note>
   <note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" id="idp7656784" place="margin-bot" anchored="true">

   </note>
</notes>